<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Kaffa.im - reading</title><link href="https://kaffa.im/" rel="alternate"></link><link href="https://kaffa.im/feeds/reading.atom.xml" rel="self"></link><id>https://kaffa.im/</id><updated>2024-02-18T09:24:00+08:00</updated><entry><title>书，总可以读</title><link href="https://kaffa.im/books-can-always-be-read.html" rel="alternate"></link><published>2023-10-30T23:27:00+08:00</published><updated>2023-11-03T13:39:00+08:00</updated><author><name>Kaffa</name></author><id>tag:kaffa.im,2023-10-30:/books-can-always-be-read.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;这是一篇关于读书的文字，将记录我与读书的事，及一些我关于读书的想法。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;可不可以不读书&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我从不认为“三日不读书，面目可憎”，现代人的信息输入量都可以秒杀古人，但自古稀缺的是甄别和处理信息的头脑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书，是信息载体，读书、经事、看视频，信息流经后所塑造的头脑才是读书的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书，不仅是信息载体，它的熵比大部分现实事物要低，更别说一些有质量的用心之作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书，总可以读。读读还会发现，书几乎就是人生。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;我如何看待书&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;阅读的过程是信息流过你的大脑的过程，大脑是河道还是海洋。 阅读不止获得新知，阅读必定还会重塑河道，原本东流的分成了几条支流，方向改为了向南，向北的几条河道进行了合并。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此过程也有一些疑问，比如人脑更接近 C 还是 Lisp 的运作方式呢，人脑会区别对待数据和指令吗？一部分人的世界观中，世界是一种模拟游戏，是一种更高级的程序。看来，读书与意识有关，是带着一些未知与神秘色彩的活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书是写书人的思维结晶，书背后都立着人，书读通了，你向书寻求，也即向写书人的思维模式寻求，寻求又分为&lt;strong&gt;寻求假设&lt;/strong&gt;与&lt;strong&gt;四下看看&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，学习了《C 程序设计语言》的程序员，看一本关于 Rust 程序语言的书，它属于寻求验证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此人假设讲《Rust 程序设计》的书会讲 Rust 编程，当看完目录，知晓了 Rust 程序设计的书的内容范围，验证了这个预设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当此人又看到《&lt;em&gt;以眨眼干杯&lt;/em&gt;》的书，如果缺乏对东野圭吾或密室的理解，那么此种情况属于四下看看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，看书最好的状态需要满足：&lt;code&gt;寻求验证 : 四下看看 ≈ (80 - 年龄) : 年龄&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果一名自觉爱看书的人，而寻验比四看的比值还比较大时，就应止学而思；而此比值比较小时，那就是一枚幸福的人。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;书的种类和我兴趣方向&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;将书分类是一种&lt;em&gt;分别心&lt;/em&gt;，在读的初级和中级阶段还是需要的，从学以致用的角度，还是应将书进行分类。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果寻求信息差，除非是头部小众出版物，否则在这个时代很难有什么信息差。结构性的长效的信息差只能通过阅读和思考才能得到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果寻求知识，则应挑选两类书，一类是学科基础，第二类是学科新动向，以确保基础扎实，方向不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对书的理解是类比建模理论，从世界的基本对象出发，可能有以下几种（这里无关世界本质）：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;情况一：一个都没有，也许，世界不存在吧，那你又在谁的梦中咧？ &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;情况二：有一个，可能是灵；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;情况三：有两个，人、自然（包括人作为自然人），好像分得不够二分法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;情况四：不可知的多个。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;对于情况一，若世界是无，则是玄学，不可道也；对于情况二，这里说人心，它在历史上也以各种面目、称呼或概念出现，比如灵魂、心智、意识、自省……，它是个谜，它的特点是模糊、自保护，&lt;em&gt;我以它发问，但用语言难以靠近它。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于情况三，这是最容易的理解途径，可以机械地派生出五类：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;与人相关的，谓之&lt;strong&gt;人文学科书&lt;/strong&gt;；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与自然相关的，谓之&lt;strong&gt;自然学科书&lt;/strong&gt;；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与人与人的关系有关的，称之为&lt;strong&gt;社会学科书&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与自然与自然的关系有关的，依然是&lt;strong&gt;自然学科书&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与人与自然的关系有关的，属于综合类，是&lt;strong&gt;工程学科书&lt;/strong&gt;。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;对于情况四，那么你是降临派、拯救派，或是幸存派？抑或是同美剧《普罗米修斯》中一样，要去寻找我们的造物主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，人作为基本对象还有一个被忽略的特殊性，人的心智（可能在人脑中）还是一个谜，于是从这个“迷宫”中心般的谜团（人的意识、思维现象、人脑）出发：
向内，还有研究人脑及意识现象的&lt;strong&gt;心理认知类&lt;/strong&gt;；向外，有人的欲望与思维创造有关的，&lt;strong&gt;艺术类书籍&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上即是我对书分类的理解，现阶段我的主要阅读方向是工程学科和认知方向科学。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;工程学科&lt;/strong&gt;糅合了社会和自然学科，解决的是人如何系统使用工具搞定自然的问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;认知方向&lt;/strong&gt;是我认为少数存在极大秘密的趣味方向，也可能只是个人兴趣方向问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;在最大谜团的方向上，大多谜团是殊途同归的。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;书的选择，原著或译著&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最先可以随便读，然后，你会选择阅读历史沉淀后下来的经典书籍，会去寻作者，甚至寻版别，那大多时候属于走火入魔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个很难找到稀缺的时代，出版物实在太多，买书之前需要甄别，先挑作者和译者，再挑出版社，最好能上手试读电子版，除非是需要读多遍的经典才购入纸质版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书籍最好挑选原著，毫无疑问在能理解语言的前提下，读原著最好，但前提是需要解决语言障碍，去亚马逊参阅原著的读者评价不失为一个好方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而大多人无法跨越语言的Native思维鸿沟，那妥协的选项至少需要挑选口碑良好的有态度的译者，去豆瓣参阅译者评论或评价不失为一个好方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但需要意识到，读原著和读译著的人，是走上了两条不同的路。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;读书法&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我常对孩子说的是，&lt;strong&gt;“学习的第一层目的是学会如何学习。”&lt;/strong&gt; 最后的效果是，孩子小时无法从这个简单的句子学到什么，后来听烦了，还是不明白如何学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和学习一样，读书若有一种通用方法，就是这里要说的读书法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但读书法存在的前提是读书的目的明确，这样才可验证读书法是否有效，而目的明确恰好是大多寻求读书法的人所缺乏的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，假设存在一种Kun编程语言，我们读书是为了学会这种Kun编程语言的语法，那么读完后可以以一个问题来验证：如何使用Kun编程语言写一个条件循环？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一种情况，如果这题是如何使用Kun编程语言实现计算器软件，那就难以检测读完Kun编程语言书籍的效果，因为，是否能会编写计算器软件所需大部分知识与编程语言无关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重点来了，大多人会意识不到，无法用Kun编程语言编写计算器软件的原因主要因为：缺少领域知识和细节遗漏。写程序的人无法构建出概念软件，而不是不知道K编程语言语法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到底什么是读书法？是否将书分类，在根据书类别定一种阅读程序，当我们获得一本书，先分类，再按分类走一遍这个程序，就可以标记上读过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如当你二十岁以前，拿到一本金庸小说《神雕侠侣》读得津津有味，哪需要什么读书法。当你三十岁时，拿起了《月亮与六便士》，采用事件卡方法记录后读完，
再遇到一本《嫌疑人X的献身》，也采用同样的方法，然后事件卡又似乎不必要，简单的情节的叙述反而被打断，而对于前者，就算记录了好完整的事件卡，也依然不懂。
后者用三十岁的人性去读，恰好能懂，而前者却有难度。而你再遇到《百年孤独》时，会发现所有的程序都是无效了，需要时代背景和超强记忆，还需要心智的投入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在阅读专业书籍时，一个缺乏计算机基础理论的人，阅读《计算机程序设计艺术》；一个缺乏心理学基础的人，阅读《人格心理学》，都是极难推进的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看来，读书的关键，是需要置于清晰的前提之下，还需要因人而异，循序渐进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，读书法不算是一种思维效率工具，因为在人脑之谜未解之前，我有理由对是否能习得一种通用读书法表示怀疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史上，在这个方向上用力的人虽然不多，但也不断尝试和突破，我们不能太功利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于世界本质的未知和不确定，我甚至不知「有用」这个概念本身有多大用。在追求一种东西时，最好忘掉有用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界的进程不是按是否有用过滤的，而且有和无之间不断转化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;锚定目标用力，不一定会得到结果，得意识到命中有许多由天的成份，我们只能做好由我的部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我也不大相信，我走进书店，实体店或在线的，浏览群书时，会发现一本叫做「现世代通用读书法」的书，恰售价六十六块六，我拿起手机，嘀的一声后，我就拥有了它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你也不信，是吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读书法的本质，是属于特定的一个具体的人，是这个人不断读，不断追求的行程，而不是一种《如来神掌》似的秘笈。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;关于书单与读书法的荐书&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;关于书单，我的想法是，大多数人通过图书馆、网上书店等服务，都可以找到自己认知范围内较好的书籍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，在这个世界上，人对书单的需求，本质是一个伪需求。对参差不齐的人群荐相同的书，那一定是一种商业行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果人可以鉴别书单，那么发现书单不会是难问题，如果人无法鉴别书单，那么如何确定它人的荐书适合自己？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许书单可以让书籍的发现和分配效率提升，但书单也容易携带个人偏见，相比来说，我更建议每个人重视自己选书的过程，而不扫一扫，“滴”的一下获得了书单法宝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管如此，在我阅读的道路上，我还是寻得基本让我开心的书籍，分别是：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;《朱子读书法》 朱熹 张洪 齐熙&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《如何阅读一本书》 艾德勒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《聪明的阅读者》 阳志平&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《阅读的方法》 罗振宇&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;将它们放在一起，并不是表示我对他们认同度一致，只是我个人较喜欢，尤其是罗老师那本。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;问题解决了吗？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;那么关于读书的问题解决了吗，是否我们不再需要在读书方法论的问题上更进一步了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;点进本文的读者，读到此，不知是否引发你的思考和灵感，或求得所求，若读完是否有所思，有所想，也是好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是我目前关于读书的答案：书，总可以读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么关于读书，你会如何回答这个问题呢？若有想法，也可以评论回复哦，点滴文墨也是一种鼓励！&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="读书法"></category></entry><entry><title>关于读书法的思考</title><link href="https://kaffa.im/about-reading.html" rel="alternate"></link><published>2023-08-31T21:25:00+08:00</published><updated>2023-08-31T21:25:00+08:00</updated><author><name>Kaffa</name></author><id>tag:kaffa.im,2023-08-31:/about-reading.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;记录读书法的一点思考&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;读书&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;喜欢读书的人，总会思考如何读书，会发现《如何阅读一本书》，以及还从国学入手，会遇到《朱子读书法》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许是心境变化，对读书的态度也变了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初不怎么读书，后来瞎看，什么都看，后来读可用之书，再后来不怎么读书了。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;子弹笔记&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;之前从 YouTube 上学习到 bujo，才发现从数字化的笔记法，得回归到年月周的纸质，定制自己的符号体系才舒适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无疑互联网改变了人获取信息的方式，但很难说能从互联网比书籍更快获得可用的知识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;使用经过挑选的书籍，优势是成体系的，有内在逻辑的，经过了沉淀的知识体系，缺点是可能失效或滞后，但这两点算小缺点。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;拆书 or 求真&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;多年前参与过读书会，也接触过拆书帮，但从最开始就不太认同。假设一本书讲了 ABC，读者根据自己的经历可能可以得到不全面的观点 AC，或者结合自身的观点 BCD，或丝毫不相关的 EF，拆书的合理性在于对拆书家有用，缺点是可能会丢失了原书文本的关系，这会导致认同的被强化，不认同处又恰是缺陷的却降低了被重塑的可能。 所以，想明白读书的方法，一定是理清了书、读者和场景的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以读，一定是所期望的。我个人的读书法一直是选精、谦慎、循序渐进、主题阅读，这种的缺点是慢，易受干扰，易怠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在没有这么多时间读书时，后来我发现，许多现代的思维模型恰好适合场景化的读书法。进入一个场景，明确读的目的，带着预设才去读，往往能有所收获。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="读书法"></category></entry><entry><title>关于几本丢失的书籍</title><link href="https://kaffa.im/about-my-lost-books.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-04T12:00:00+08:00</published><updated>2024-02-18T09:24:00+08:00</updated><author><name>Kaffa</name></author><id>tag:kaffa.im,2020-04-04:/about-my-lost-books.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;几本曾经购买过且很喜欢的但又遗失的书，以备后面回忆起书名时复购。&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;辗转多处，因搬家丢失了不少书籍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一本。书名可能是《风格的元素》，一本关于设计的书，是学习艺术史时购入的，没有过多的文字，多是图案和说明，内容是各种风格元素的图案，封面可能带有紫色，但不确定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二本。可能是译林出版社，可能美国西部小说，语言风格是具有西部传奇色彩（因此记得它），内容可能出现了印第安人、牛仔，记得人名之前都带一个非常厉害的绰号等，封面是深色的，名称可能有“船长”“探险”之类的小说，购于武大侧门某个旧书店。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三本。也有一些诗集和文学类书籍如《悲惨世界》，徐訏的小说，林白的小说等，由于有电子版也很容易买到，所以没关系。&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="section-2"&gt;
&lt;h2&gt;2020-12-01 更新&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;第一本：已找到。偶然逛孔网，看到《风格的要素》，下拉联想中出现了《风格的特征》，一本紫色封面的书赫然出现在眼帘。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="section-3"&gt;
&lt;h2&gt;2023-03-25 更新&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;第二本：因 ChatGPT 出现了，于是将一些关键字提供给它，有“西部”、“印第安”、“探险小说”、“2002年以前”、“船长”。ChatGPT 并没能帮我找到相关的信息，于是去孔网搜索探险、船长，在翻了好多页后终于发现了一位德国作家卡尔麦，他的老铁手、凯曼船长刚好似乎依稀仿佛是吻合的，最终让我确认是咖啡色的封面。后再去问 ChatGPT，它的模型中或者数据中其实是有卡尔麦的。之所有没有找到 Karl May，可能是因为我以为是美国小说家的作品，没想到是一位德国小说家，仅凭想象写就到西部探险小说。到这里我明白了，当某些遗忘的东西你追着不放时，最终还是能想起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三本：在喜马拉雅搜索徐的小说，居然有不少朗读的人，开一个睡着听，也不知听了多少章睡着的，然后就做梦了，入了小说的场景，我很少那么真实的进入小说，多年以来最多不过三次，梦时醒时都开心。潜意识应没有这些概念和符号吧，意识睡着了，潜意识整理情绪时打开了记忆。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="reading"></category></entry><entry><title>知识斜杆及丁福保</title><link href="https://kaffa.im/multiple-careers-and-ding-fu-bao.html" rel="alternate"></link><published>2018-10-01T12:00:00+08:00</published><updated>2018-10-01T12:00:00+08:00</updated><author><name>Kaffa</name></author><id>tag:kaffa.im,2018-10-01:/multiple-careers-and-ding-fu-bao.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;记录一位知识斜杆——丁福保&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;斜杆 Slash&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;斜杆这个词，从 2007 年被 Marci Alboher 写入《One Person / Multiple Careers》到知识付费时代的走红，整整花了 12 年。曾几何时，当“演员 / 歌手 / 环保主义者 / 爱心大使”黄晓明老师还在马爹利 XO 广告 NG 时，知识管理专家&lt;a href="https://www.douban.com/people/qsxiao/"&gt;萧秋水&lt;/a&gt;老师还在新浪更新微博，粉丝们也还听不到&lt;a href="https://www.ximalaya.com/jiaoyu/5200130/"&gt;“学会知识管理，优秀到不能被忽视”&lt;/a&gt;，还不理解斜杠的一专多能。不过，我想世上有的 10 种人之一中的大多数应该明白：yourTags.split('/')[0] 才最重要。想到译言、字幕组及 0Day Group，毫无疑问其中的大多数都是可以斜杆的青年。今天要说的就是无意间认识的一位生于民国的知识斜杆——丁福保。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出于对古旧物的偏爱，父亲让我为他买一本丁福保著&lt;a href="https://book.douban.com/subject/2338993/"&gt;《历代古钱图说》&lt;/a&gt;一版一印。我在孔夫子网询问了二十多位卖家，只找得到一版二印。记得小时候父亲买过一本，定价是十元不到，后来可能是遗失了。今天查找资料时发现，丁福保不只是民国一位古币收藏家，更是一位知识斜杆。试着摘录维基关于&lt;a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%81%E7%A6%8F%E4%BF%9D"&gt;丁福保&lt;/a&gt;的介绍，随意感受一下：&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;丁福保（1874年6月22日－1952年11月28日），字仲祐，号畴隐居士，籍贯江苏常州，生于无锡。中华民国及中华人民共和国佛教居士，翻译家，古钱币、古籍收藏家，医生。

幼通经史，长而中西兼贯，长于算术、医学、词章、考据，通日文。光绪二十二年补无锡秀才。

25岁就读于江阴南菁书院。28岁东吴大学肄业。同年，到上海江南制造局工艺学堂学化学，入东文学堂学日文，又师从赵元益学医，学成，任京师大学堂及译学馆教习。

1909年赴日考察医学，后于上海行医并创办医学书局。

1914年始向佛。著作分为医学、文学、进德、佛学、钱币学等丛书。先后出版《一切经音义提要》、《佛经精华录笺注》、《六祖坛经笺注》、《心经笺注》、《六道轮回录》、《佛学指南》、《佛学起信论》、《说文解字诂林补遗》、《古钱大辞典》、《古泉学纲要》等著作。

1952年，福保因老衰在上海逝世，享年79岁。他一生著述等身，最著名的是《佛学大辞典》，此书译自日本人织田得能的《佛学大辞典》，系删除了日本佛教相关资料及文献出处所成的节译本。

丁福保有子丁惠康，亦为收藏家、医学家。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%B8%81%E7%A6%8F%E4%BF%9D"&gt;百度百科&lt;/a&gt;还提到：&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;丁福保，字仲祜，别号畴隐居士，又号济阳破衲，原籍江苏常州，清同治十三年(1874)6月22日生于无锡。1918年就编有《历代医学书目提要》，后又与人合编《四库总录医药编》，兼收中外医学书籍。

辛亥革命前后，编辑刊印有《汉魏六朝名家集初刻》、《全汉三国晋南北朝诗》、《历代诗语续编》、《清诗话》等数部丛书。喜藏书，早年仰慕南菁书院藏书，曾手抄书院目录1册，以备购藏。

1924年自称藏有“十万又三千”卷书，建“诂林精舍”，吴稚晖题写匾额，藏书总数达15万余卷。捐献藏书众多，先后捐给无锡县图书馆、县立第一小学图书馆1868种，22904卷。

1935年他曾捐给上海市立图书馆图书15000册；

1938年捐入震旦大学2万册，5万余卷古今刊本，该校设立“丁氏文库”以志纪念。

1000余册古籍则捐入北京图书馆，其中包括购自常熟“铁琴铜剑楼”的宋元古本10余种。

所藏书未见编撰书目，藏书出售时，上海存古书店编有《无锡丁氏珍藏善本书目》，著录了600余种、16 000余册善本。编著有《文选类诂》、《尔雅诂林》、《说文解字诂林》、《无锡丁氏藏书志》、《古钱大辞典》等。

1952年11月28日，丁福保因病在上海去世，终年78岁。生前编成而未及出版的《四部总录》遗稿经其学生周云青整理后，由商务印书馆出版了“医药编”、 “天文编”、“算法编”、“艺术编”4种。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;可见，丁福保国学基础好，又爱钻研训诂学，爱好藏书，整理古籍20多年，印刷发行多种大型图书，去世后，其书籍众数捐献给国家。可谓知识斜杆，跨领域大师，功德无量。Perfect，完美的一生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其子，承继父业，亦为斜杆：收藏家 / 医学家。有时候，把一个青年变成斜杆的，不是他自己，而是人生。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="丁福保"></category><category term="Multiple Careers"></category></entry><entry><title>我的阅读之路</title><link href="https://kaffa.im/my-reading-experience.html" rel="alternate"></link><published>2018-09-01T12:00:00+08:00</published><updated>2018-09-01T12:00:00+08:00</updated><author><name>Kaffa</name></author><id>tag:kaffa.im,2018-09-01:/my-reading-experience.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;人类做的最多的两件事，就是阅读和复述。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;起一个大头&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;人类的伟大在于知识，知识的基本单位是概念，概念通过人类的语言和书本，通过人类的阅读和复述演化，由最初客观的物，到抽象的指代，形成了一张网状的多层次结构笼罩现代文明上空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的生活成为了概念的设计，我们的生活受其支配。那些从绳结、羊皮卷轴、竹简传承下来的东西，在最近的几百年里和人的关系越来越微妙。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;扯一下回忆&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我的阅读之路始于初一，因阑尾炎手术，我从日复一日的紧凑的学校课堂和书本学习上停下来。靠躺在病床上，自主翻开了《汤姆·索亚历险记》——第一本自己选择并读完的书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以当我一位朋友说道：所有的教育都是自我教育，从毕业那天开始。我如醍醐灌顶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于住在图书馆附近，还相邻一个图书批发城，隔不久就会从中逛一遍。这为我广泛的阅读兴趣垫了一个基础，但可惜的是还未出现一位阅读的导师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“吾生也有涯，而知也无涯，以有涯随无涯，何如？”这句话从我开始从互联网下载MP3时就明白了，因为有一天我发现我已听不完所有的音乐，读不完出版的小说，看不完历史上经典的电影了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可“怕什么无穷，进一寸有进一寸的欢喜。”——胡适&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两句矛盾吗？是的，世界源于纠缠，矛盾乃存在之基石。——我&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;拉回思路&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;总结上述，既然知识是网，阅读之路可以走深度优先，也可以走广度优先，都没问题。这是一句计算机领域的黑话，但也比较浅显。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面加入心理学知识，阅读最根本的收获在于形成思维习惯，即训练神经网络。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这点上说，阅读在于：&lt;em&gt;选经典，明概念，习逻辑&lt;/em&gt;。（此九字划重点，不划损失九个亿。）&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;记忆与理解&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在阅读中，有必要记录电子或纸质的笔记吗？回答：是否笔记取决于个人，记忆不是目的，理解才是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记忆就像把杂物放进去中药柜，理解是知道去哪个柜子里拿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阅读之法，记忆固然重要，记忆有记忆方法，尊重遗忘曲线的规律，在遗忘节点出击，我们都具备不可思议的记忆力，无论短期记忆或长期记忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而理解，就是突破表相，由表及里，掌握了概念的内在逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;关于荐书&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;选经典离不开清单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家经常会看到这样和那样的书单，那么书单对于阅读是否重要呢？答案是，如果你懂得书单的选择逻辑，就重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果只读一本书，推荐哪一本呢？答案不是《如何阅读一本书》，而是一本书不够。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有比较就没有伤害，选择书籍榜上的推荐，就好像凭借基金经理的历史业绩配置基金，风险自担。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;实践一下&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;读而时习之。这篇小文是否空洞，测试一下，试回答以下问题：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;如何甄别经典？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;什么是本文说的概念？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;怎样用140字说清“逻辑”？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;课后作业&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;请为自己列一个如何阅读的书单（10本以上经典）
文章问题可以留下您的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢阅读。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category></entry></feed>